<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: sains | Praxmatig]]></title>
  <link href="http://praxmatig.herokuapp.com/blog/categories/sains/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://praxmatig.herokuapp.com/"/>
  <updated>2013-03-02T11:20:24+07:00</updated>
  <id>http://praxmatig.herokuapp.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[wil huang]]></name>
    <email><![CDATA[wilzichi92@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mengapa Langit Berwarna Biru]]></title>
    <link href="http://praxmatig.herokuapp.com/blog/2013/03/01/mengapa-langit-berwarna-biru/"/>
    <updated>2013-03-01T19:00:00+07:00</updated>
    <id>http://praxmatig.herokuapp.com/blog/2013/03/01/mengapa-langit-berwarna-biru</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://sciencelens.files.wordpress.com/2012/08/blue_skies.jpg?w=800&amp;h=530" title="Blue Sky" alt="sky" /></p>

<p>Kamu pasti pernah menatap langit apakah karena sedang tidak ada kerjaan, banyak pikiran, ataupun memang suka. Pada hari yang cerah, matahari bersinar terang diiringi nyanyian burung-burung dan desiran daun-daun yang menyejukkan hati (sok puitis wew). Disaat kamu menatap langit, pernahkah terpikir mengapa langit berwarna biru? Mengapa ketika matahari mulai terbenam langit malah berwarna kemerahan? Apakah ini semua terjadi karena takdir? Untuk sebagian orang mungkin takdir lah jawabannya, namun sebenarnya fenomena ini dapat dijelaskan secara sains. Dan saya akan menjelaskannya sesederhana mungkin.</p>

<!-- more -->


<p>Sebelum menjawab pertanyaan tersebut, saya akan membahas beberapa hal terlebih dahulu.</p>

<h3>Cahaya</h3>

<p><img class="center" src="http://www.sciencemadesimple.com/img_sky/wavet.gif"></p>

<p>Cahaya adalah energi yang bergerak / berjalan dalam bentuk gelombang dimana energi dari cahaya tergantung dari panjang gelombang dan frekuensinya. Cahaya bergerak dengan kecepatan 299,792 km/detik.</p>

<p>Panjang gelombang adalah jarak antara titik teratas dari 2 buah gelombang (ditandai sebagai wavelength pada gambar diatas) dan frekuensi adalah banyaknya gelombang yang dilalui dalam waktu 1 detik.</p>

<p>Jadi semakin kecil panjang gelombang cahaya maka frekuensinya akan semakin besar sehingga energinya juga akan semakin besar dan juga sebaliknya.</p>

<h3>Cahaya Tampak</h3>

<p>Cahaya yang dipancarkan oleh matahari sebenarnya memiliki setiap warna yang ada. Meskipun kita melihat cahaya matahari berwarna putih, dengan menggunakan prisma kita akan dapat melihat kombinasi cahaya yang ada pada mataharin. Hal ini juga dapat kita lihat pada pelangi (Saya akan menjelaskan tentang pelangi pada postingan-postingan berikutnya). Kita dapat melihat warna dengan panjang gelombang yang lebih pendek (ungu, biru) sampai dengan panjang gelombang yang lebih panjang (merah, orange).</p>

<h3>Penghamburan Rayleigh</h3>

<p>Penghamburan Rayleigh menjelaskan bahwa jika suatu partikel lebih kecil dari panjang gelombang cahaya dilewati oleh cahaya tersebut, maka sebagian dari cahaya tersebut akan diserap. Kemudian setelah beberapa saat, cahaya tersebut akan diradiasikan kesegala arah. Warna yang memiliki panjang gelombang yang lebih pendek lebih sering diserap daripada panjang gelombang yang panjang.</p>

<h3>Mengapa Langit Berwarna Biru?</h3>

<p>Di udara terdapat molekul gas dan partikel-partikel lainnya seperti debu. Molekul gas lebih kecil dari panjang gelombang cahaya, jadi sesuai dengan penghamburan rayleigh maka cahaya akan diserap oleh gas. Karena biru dan ungu memiliki panjang gelombang yang lebih pendek maka diserap lebih banyak oleh gas dan kemudian akan dipancarkan kembali sebagai gabungan dari warna biru dan ungu yang menghasilkan warna biru yang lebih jenuh. Sedangkan warna merah, orange dan kuning yang memiliki panjang gelombang yang lebih panjang lebih banyak dilewati begitu saja.</p>

<p>Selain itu, semakin jauh pandangan kita warna biru pada langit akan semakin memudar. Hal ini disebatkan karena warna biru yang dipancarkan tadi harus melewati gas yang akan terus-menerus menyerap warna biru tersebut dan kemudian memancarkannya lagi.</p>

<h3>Lalu Mengapa Langit pada Sore Hari Berwarna Kemerahan?</h3>

<p>Ketika matahari terbenam, matahari berada lebih jauh daripada saat pada siang hari. Hal ini menyebabkan jumlah gas yang harus dilalui semakin besar sehingga warna dengan panjang gelombang lebih pendek habis diserap sebelum sampai pada mata kita dan warna yang memiliki panjang gelombang lebih panjang seperti orange dan merahlah yang tersisa pada saat sampai pada mata.</p>

<p>Referensi:</p>

<ul>
<li>http://www.sciencemadesimple.com/sky_blue.html</li>
<li>http://en.wikipedia.org/wiki/Rayleigh_scattering</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
